## 第一章  数据库集簇、数据库和表{docsify-ignore} 

本章和下一章总结了PostgreSQL的基本知识，以帮助阅读后续章节。在本章中，将描述以下主题：

- 数据库集簇的逻辑结构
- 数据库集簇的物理结构
- 堆表文件的内部结构
- 写入表和读取数据的方法

如果你已经熟悉它们，你可以跳过本章。

## 1.1. 数据库集簇的逻辑结构

数据库集簇是由单个PostgreSQL服务器实例管理的数据库的集合。如果您是第一次听到这个定义，可能会对此感到疑惑，但PostgreSQL中的术语“数据库集簇”并不意味着“一组数据库服务器”。PostgreSQL服务器在单个主机上运行并管理单个数据库集簇。

图1.1显示了数据库集簇的逻辑结构。数据库是数据库对象的集合。在关系数据库理论中，数据库对象是用于存储或引用数据的数据结构。数据库对象的一个典型示例就是表（table），并且还有很多，像索引，序列，视图，函数等等。在PostgreSQL中，数据库本身也是数据库对象，并且在逻辑上彼此分离。所有其他数据库对象（例如表，索引等）都属于它们各自的数据库。

图1.1 数据库集簇的逻辑结构

![Fig. 1.1. Logical structure of a database cluster.](/imgs/ch1/fig-1-01.png)

在PostgreSQL内部，所有数据库对象都由各自的对象标识符（OID）进行管理，它们是无符号的4字节整数。数据库对象和各个OID之间的关系存储在相应的[系统表](http://www.postgresql.org/docs/current/static/catalogs.html)中，具体取决于对象的类型。例如，数据库和堆表的OID分别存储在pg_database和pg_class中，因此您可以通过发出如下查询来找出想要知道的OID：

```sql
sampledb=# SELECT datname, oid FROM pg_database WHERE datname = 'sampledb';
 datname  |  oid  
----------+-------
 sampledb | 16384
（1 row）

sampledb=# SELECT relname, oid FROM pg_class WHERE relname = 'sampletbl';
  relname  |  oid  
-----------+-------
 sampletbl | 18740 
（1 row）
```

## 1.2. 数据库集簇的物理结构

数据库集簇基本上是一个称为数据目录的目录，它包含一些子目录和大量文件。如果您执行[initdb](http://www.postgresql.org/docs/current/static/app-initdb.html)来初始化新的数据库群集，则将在指定的目录下创建一个数据目录。虽然它不是强制性的，但是数据目录的路径通常在环境变量PGDATA设置。

图1.2展示了PostgreSQL数据库集簇的一个例子。一个数据库实例是base子目录下的子目录，每个表和索引（至少）是存储在其所属数据库子目录下的一个文件。数据目录下还有几个包含特定数据和配置文件的子目录。虽然PostgreSQL支持表空间，但该术语的含义与其他RDBMS不同。PostgreSQL中的表空间是一个目录，其中包含数据目录之外的一些数据。

图1.2  数据库集簇示例

![Fig. 1.2. An example of database cluster.](/imgs/ch1/fig-1-02.png)

在以下小节中，将描述数据库集簇、数据库、与表和索引相关的文件、表空间的结构等内容。

### 1.2.1. 数据库集簇的目录结构

数据库集簇的目录结构已经在[官方文档](http://www.postgresql.org/docs/current/static/storage-file-layout.html)中进行了描述。表1.1中列出了文档中部分主要的文件和子目录： 

表1.1：数据目录下的文件和子目录（来自官方文档）

| **文件**                          | **描述**                                                     |
| --------------------------------- | ------------------------------------------------------------ |
| PG_VERSION                        | 包含PostgreSQL版本号的文件                             |
| pg_hba.conf                       | 控制PosgreSQL的客户端身份验证的文件                          |
| pg_ident.conf                     | 控制PostgreSQL的用户名映射的文件                             |
| postgresql.conf                   | 用于设置配置参数的文件                                       |
| postgresql.auto.conf              | 用于存储ALTER SYSTEM（9.4版本或更高版本）设置的配置参数的文件 |
| postmaster.opts                   | 记录服务器上次启动时命令行选项的文件                     |
| **子目录**                        | **描述**                                                     |
| base/                             | 包含每个数据库实例子目录的子目录                             |
| global/                           | 包含一些共享系统表的子目录，例如pg_database和pg_control      |
| pg_commit_ts/                     | 包含事务提交时间戳数据的子目录。9.5版本或更高版本            |
| pg_clog/ （Version 9.6 or earlier） | 包含事务提交状态数据的子目录。它在10版本中重命名为pg_xact。CLOG将在5.4节中描述 |
| pg_dynshmem/                      | 包含动态共享内存子系统使用的文件的子目录。9.4版本或更高版本  |
| pg_logical/                       | 包含逻辑解码状态数据的子目录。9.4版本或更高版本              |
| pg_multixact/                     | 包含多事务状态数据的子目录（用于共享行锁）                     |
| pg_notify/                        | 包含LISTEN/NOTIFY状态数据的子目录                            |
| pg_repslot/                       | 包含[复制槽](http://www.postgresql.org/docs/current/static/warm-standby.html#STREAMING-REPLICATION-SLOTS)数据的子目录。9.4版本或更高版本。 |
| pg_serial/                        | 包含有关已提交可序列化事务（9.1或更高版本）信息的子目录        |
| pg_snapshots/                     | 包含导出快照的子目录（9.2版本或更高版本）。PostgreSQL的函数pg_export_snapshot在这个子目录中创建一个快照信息文件 |
| pg_stat/                          | 包含统计子系统永久文件的子目录                               |
| pg_stat_tmp/                      | 包含统计子系统临时文件的子目录                               |
| pg_subtrans/                      | 包含子事务状态数据的子目录                                   |
| pg_tblspc/                        | 包含表空间符号链接的子目录                                   |
| pg_twophase/                      | 包含准备事务的状态文件的子目录                               |
| pg_wal/ (Version 10 or later)  | 包含WAL（预写式日志）段文件的子目录。在10版本中从pg_xlog重命名 |
| pg_xact/ (Version 10 or later)  | 包含事务提交状态数据的子目录。在10版本中从pg_clog重命名。CLOG将在5.4节中描述 |
| pg_xlog/ (Version 9.6 or earlier) | 包含WAL（预写日志记录）段文件的子目录。在10版本中重命名为pg_wal |

### 1.2.2. 数据库实例的目录结构

一个数据库实例是base子目录下的子目录；并且数据库实例的目录名称与相应的OID相同。例如，当数据库sampledb的OID为16384时，其子目录名称为16384。

```shell
$ cd $PGDATA
$ ls -ld base/16384
drwx------  213 postgres postgres  7242  8 26 16:33 16384
```

### 1.2.3.与表和索引相关文件的目录结构

每个大小小于1GB的表或索引都是存储在其所属数据库目录下的单个文件中。作为数据库对象的表和索引由各个OID在内部管理，而这些数据文件由变量relfilenode管理。表和索引的relfilenode值基本上并不总是与各自的OID匹配，详细描述如下。

我们来看一下表sampletbl的OID和relfilenode：

```sql
sampledb=# SELECT relname, oid, relfilenode FROM pg_class WHERE relname = 'sampletbl';
  relname  |  oid  | relfilenode
-----------+-------+-------------
 sampletbl | 18740 |       18740 
（1 row）
```

从上面的结果中，可以看到oid和relfilenode值是相等的。您还可以看到表sampletbl的数据文件路径是‘base/16384/18740’。

```shell
$ cd $PGDATA
$ ls -la base/16384/18740
-rw------- 1 postgres postgres 8192 Apr 21 10:21 base/16384/18740
```

通过发出一些命令（例如，TRUNCATE，REINDEX，CLUSTER）来更改表和索引的relfilenode值。例如，如果我们truncate表sampletbl，PostgreSQL会为表分配一个新的relfilenode（18812），并删除旧的数据文件（18740），创建一个新的数据文件（18812）。

```sql
sampledb=# TRUNCATE sampletbl;
TRUNCATE TABLE

sampledb=# SELECT relname, oid, relfilenode FROM pg_class WHERE relname = 'sampletbl';
  relname  |  oid  | relfilenode
-----------+-------+-------------
 sampletbl | 18740 |       18812 
（1 row）
```

> 在9.0或更高版本中，内置函数pg_relation_filepath非常有用，因为此函数会返回指定OID或名称的relation的文件路径。
>
> ```sql
> sampledb=# SELECT pg_relation_filepath（'sampletbl'）;
> pg_relation_filepath 
> ----------------------
> base/16384/18812
> （1 row）
> ```

当表和索引的文件大小超过1GB时，PostgreSQL会创建并使用一个名为relfilenode.1的新文件。如果新文件已经填满，则会创建名为relfilenode.2的下一个新文件，依此类推。

```shell
$ cd $PGDATA
$ ls -la -h base/16384/19427*
-rw------- 1 postgres postgres 1.0G  Apr  21 11:16 data/base/16384/19427
-rw------- 1 postgres postgres  45M  Apr  21 11:20 data/base/16384/19427.1
```

> 在构建PostgreSQL时可以使用`--with-segsize`配置选项，更改表和索引的最大文件大小。
> ```shell
> configure --help
> --with-segsize=SEGSIZE  set table segment size in GB [1]
> ```

仔细查看数据库子目录，您会发现每个表都有两个相关的文件，分别以"fsm"和"vm"作为后缀。这些被称为空闲空间映射表（free space map）和可见性映射表（visibility map），分别在表文件中存储每个page页的空闲空间容量和可见性的信息（更详细的信息见[5.3.4节](ch5.md)和[6.2节](ch6.md)）。索引只有空闲空间映射，没有可见性映射。

具体示例如下所示：

```shell
$ cd $PGDATA
$ ls -la base/16384/18751*
-rw------- 1 postgres postgres  8192 Apr 21 10:21 base/16384/18751
-rw------- 1 postgres postgres 24576 Apr 21 10:18 base/16384/18751_fsm
-rw------- 1 postgres postgres  8192 Apr 21 10:18 base/16384/18751_vm
```

在内部每种关系也可以用fork号表示。空闲空间映射是表/索引的数据文件的fork号为1，可见性映射表的数据文件的fork号为2。 数据文件的fork号为0。

### 1.2.4. 表空间

PostgreSQL中的表空间是数据目录之外的附加数据区域。该功能在8.0版本中实现。

图1.3显示了表空间的内部结构以及与数据目录的关系。

图1.3 数据库集簇中的表空间

![Fig. 1.3. A Tablespace in the Database Cluster.](/imgs/ch1/fig-1-03.png)

使用[CREATE TABLESPACE](http://www.postgresql.org/docs/current/static/sql-createtablespace.html)语句时会在指定的目录下会创建一个表空间，在该目录下将创建特定于版本的子目录（例如，PG_9.4_201409291）。下面显示了特定于版本的命名方法。

```shell
PG_'Major version'_'Catalogue version number'
```

例如，如果您在/home/postgres/tblspc处创建表空间new_tblspc（oid为16386），则将在该表空间下创建一个子目录（如"PG_9.4_201409291"）。

```shell
$ ls -l /home/postgres/tblspc/
total 4
drwx------ 2 postgres postgres 4096 Apr 21 10:08 PG_9.4_201409291
```

表空间目录由来自pg_tblspc子目录的符号链接寻址，并且链接名称与表空间的OID值相同。

```shell
$ ls -l $PGDATA/pg_tblspc/
total 0
lrwxrwxrwx 1 postgres postgres 21 Apr 21 10:08 16386 -> /home/postgres/tblspc
```

如果您在表空间下创建新数据库（OID为16387），则其目录将在版本特定的子目录下创建。

```shell
$ ls -l /home/postgres/tblspc/PG_9.4_201409291/
total 4
drwx------ 2 postgres postgres 4096 Apr 21 10:10 16387
```

如果您创建了新表，该表属于在数据目录下创建的数据库，则首先在PG_SERVERVISION子目录下创建名称与现有数据库OID相同的新目录，然后放置新的表文件在创建的目录下。

```sql
sampledb=# CREATE TABLE newtbl （.....） TABLESPACE new_tblspc;

sampledb=# SELECT pg_relation_filepath（'newtbl'）;
             pg_relation_filepath             
----------------------------------------------
 pg_tblspc/16386/PG_9.4_201409291/16384/18894
```

## 1.3. 堆表文件的内部结构

在数据文件（堆表、索引以及空闲空间映射表和可见性映射表）内部，它被分成固定长度的page页（block块），默认为8192字节（8 KB）。每个文件中的这些page页从0开始按顺序编号，这些编号称为页面号（块编号）。如果文件已满，PostgreSQL会在文件末尾添加一个新的空白page页以增加文件大小。

page页的内部结构取决于数据文件类型。在本节中，将描述表（table）的结构，因为在下面的章节中将需要这些信息。

图1.4 堆表文件的page页内部结构

![Fig. 1.4. Page layout of a heap table file.](/imgs/ch1/fig-1-04.png)

表中的page页包含三种数据描述如下：

1. **元组（heap tuples）** – 一个tuple就是一条数据记录。它们从page页底部开始依次堆叠。[第5.2节](ch5.md)和[第9章](ch9.md)描述了tuple的内部结构，因为需要同时了解PostgreSQL中的并发控制和WAL。

2. **行指针（line pointer）** – 一个行指针大小为4个字节，并且包含指向每个元组的指针。它也被称为条目指针（item pointer）。

   行指针形成一个简单的数组，它扮演着元组索引的角色。每个索引都从1开始顺序编号，称为偏移号（offset number）。当一个新的元组被添加到page页时，一个新的行指针被推到数组上以指向新的行。

3. **头数据（header data）** – 由 [PageHeaderData]() 结构定义的数据分配在page页的开头。大小为24个字节，并包含有关page页的一般信息。下面描述该结构的主要变量。

   - pd_lsn – 此变量存储由该page页的最后一次更改写入的XLOG记录的LSN。它是一个8字节的无符号整数，与WAL机制有关。细节在[第9章](ch9.md)中描述。
   - pd_checksum – 此变量存储此page页的校验码值。（请注意，此版本在9.3版本或更高版本中受支持；在较早版本中，此部分存储了page页的时间轴ID）
   - pd_lower, pd_upper – pd_lower指向行指针的末尾，pd_upper指向最新的元组的开头。
   - pd_special – 此变量用于索引。在数据页中，它指向页面的结尾。在索引页中，它指向特殊空间的开始，它是仅由索引保存的数据区域，并根据索引类型的类型包含特定数据，如B-tree，GiST，GiN等。


行指针末尾和最新元组开头之间的空白空间称为空闲空间（free space）或空洞（hole）。

为了标识表中的元组，在内部使用元组标识符（tuple identifier；TID）。一个TID包含一对值：包含该元组的页面的页号（块号），以及指向该元组的行指针的偏移号。其典型的应用实例是索引。更多细节见第1.4.2节。

> PageHeaderData结构在 [src/include/storage/bufpage.h](https://github.com/postgres/postgres/blob/master/src/include/storage/bufpage.h)

另外，使用称为TOAST（The Oversized-Attribute Storage Technique）的方法存储和管理大小大于约2KB（约为8KB的1/4）的元组。有关详细信息，请参阅[官方文档](http://www.postgresql.org/docs/current/static/storage-toast.html)。

## 1.4. 写表和读表的方法

在本章的最后，描述了写元组（tuple）和读元组的方法。

### 1.4.1. 写元组

假设一个表由一个只包含一个元组的page页组成。该page页的pd_lower指向第一行指针，并且行指针和pd_upper都指向第一个元组。参见图1.5(a)。

当第二个元组被插入时，它被放置在第一个元组之后。第二行指针被推到第一行指针后，并指向第二个元组。pd_lower更改为指向第二行指针，pd_upper更改为第二个元组。参见图1.5(b)。此page页中的其他头数据（如pd_lsn，pg_checksum，pg_flag）也被重写为适当的值；更多细节在[第5.3节](ch5.md)和[第9章](ch9.md)中描述。

图1.5 写元组

![Fig. 1.5. Writing of a heap tuple.](/imgs/ch1/fig-1-05.png)

### 1.4.2. 读元组

这里概述了两种典型的访问方法，顺序扫描和B树索引扫描：

- **顺序扫描（Sequential scan）** – 所有page页中的所有元组都通过扫描每个页中的所有行指针顺序读取。参见图1.6（a）。
- **B树索引扫描（B-tree index scan）** – 索引文件包含索引元组，每个索引元组由索引键和指向目标元组的TID组成。如果找到了正在查找的key值的索引元组，PostgreSQL使用获取的TID值读取所需的元组。
	例如，在图1.6（b）中，TID 获得的索引元组的值是“（block = 7，Offset = 2）”。这意味着目标元组是表中第7页的第2个元组，因此PostgreSQL可以读取所需的元组，而不必在page页中进行不必要的扫描。

图1.6 顺序扫描和索引扫描

![Fig. 1.6. Sequential scan and index scan.](/imgs/ch1/fig-1-06.png)

> PostgreSQL也支持TID扫描（TID-Scan），[位图扫描](https://wiki.postgresql.org/wiki/Bitmap_Indexes)（Bitmap-Scan）和仅索引扫描（Index-Only-Scan）。
> TID扫描是一种通过使用所需元组的TID直接访问元组的方法。
> 例如，要查找表中第0页的第一个元组，可使用以下查询：
>
>```sql
>sampledb=# SELECT ctid, data FROM sampletbl WHERE ctid = '（0,1）';
> ctid  |   data    
>-------+-----------
> （0,1） | AAAAAAAAA
>（1 row）
>```
>
> Index-Only-Scan将在[第7章](ch7.md)中详细介绍。

 